\documentclass{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[main=francais,english]{babel}

\usepackage{graphicx}%

\usepackage{url}%
\urlstyle{sf}%

\usepackage{listings}%

\lstset{%
  basicstyle=\sffamily,%
  columns=fullflexible,%
  language=Caml,% % À ajuster dans chaque projet!
  %% frame=lb,%
  frameround=fftf,%
}%

\sloppy

%\mint{lisp}{fhher}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{%
  \insertslidenavigationsymbol%
  % \insertframenavigationsymbol%
  % \insertsubsectionnavigationsymbol%
  % \insertsectionnavigationsymbol%
  % \insertdocnavigationsymbol%
  % \insertbackfindforwardnavigationsymbol%
}

% Adjust according to your personal taste
\usetheme{Warsaw}%




\begin{document}

\title{Interprète Lisp}
\author{Thaïs Baudon \and Grégoire Pacreau \and Thibault Sève--Minnaert}
\institute{ENS Rennes}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section*{Introduction}
\begin{frame}
\begin{block}{Lisp}
\begin{description}
    \item Langage inventé par John McCarthy;
    \item Première distribution en 1958 par Russell;
    \item Manipulation de listes / calculabilité;
    \item Langage fonctionnel / $\lambda$-expressions.
\end{description}
\end{block}

\begin{alertblock}{But du projet}
Développer un interprète Lisp en C++.
\end{alertblock} 

\end{frame}




\section*{Base fournie}

\begin{frame}

  \begin{block}{\lstinline[language=c++]{Cell} et \lstinline[language=c++]{Object}}

    \begin{itemize}

      \item \lstinline[language=c++]{Object}: alias pour le type \lstinline[language=c++]{Cell*};
      \item \lstinline[language=c++]{Cell}: différents types (nombre, chaîne, symbole, couple).

    \end{itemize}

  \end{block}

  \begin{block}{Lexer et Parser}

    \begin{itemize}

      \item Flex et Bison
      \item Traduit l'entrée en \lstinline[language=c++]{Cell}. 

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

\section*{Développement de l'interprète}

\subsection*{Environnement - \lstinline[language=c++]{eval} - \lstinline[language=c++]{apply}}

\begin{frame}

  \begin{block}{Environnement}
    
    \begin{itemize}
      
      \item Un seul attribut \lstinline[language=c++]{A_list} (type \lstinline[language=c++]{Object});
      \item Liste Lisp de doublets \lstinline[language=Lisp]{(sym var)}.
      
    \end{itemize}
  
  \end{block}

  \begin{exampleblock}{Fonction $eval$}
  
    \begin{itemize}
      \item Évalue un objet Lisp dans un environnement donné;
      \item Traite les structures de contrôle Lisp: \lstinline[language=lisp]{if}, \lstinline{cond}, \lstinline{progn}, \lstinline{quote}, \lstinline{lambda}, \lstinline{printenv} ...
 
    \end{itemize}
  
  \end{exampleblock}
  
\end{frame}
  
\begin{frame}
  
  \begin{exampleblock}{Fonction \lstinline[language=c++]{apply}}
  
    \begin{itemize}
      \item Applique une $\lambda$-expression ou une subroutine à un certain nombre d'objets Lisp, dans un environnement donné;
      \item Environnement aggrandi de la liaison (argument, \lstinline[language=c++]{eval}(valeur) ).
    \end{itemize}
    
  \end{exampleblock}
  
\end{frame}

\subsection*{Macro Expansion}

\begin{frame}

\begin{block}{\lstinline[language=Lisp]{defun}}

\lstinline{(defun  f  (var)  (body))} est expansé en  \lstinline[language=lisp]{(setq  f  (lambda  (var) (body)))}

\textbf{Au niveau du \emph{toplevel}}

\end{block}

\begin{block}{\lstinline[language=lisp]{quote}}

Le symbole ' est expansé en la structure de contrôle \lstinline[language=lisp]{quote}

\textbf{Au niveau du \emph{parser}}

\end{block}

\end{frame}

\subsection*{Structure}

\begin{frame}

\begin{block}{\lstinline[language=lisp]{setq}}
\begin{itemize}
\item Ajoute d'une nouvelle liaison à l'environnement;
\item Ne peut être utilisée qu'au toplevel;
\item Nouvelle liaison ajoutée définitivement.
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{block}{Déroulement}

Déroulement de la boucle principale:

\begin{enumerate}
  \item Si la macro \lstinline[language=Lisp]{defun} est présente, expansion et nouvelle exécution;
  \item Si la directive \textbf{setq} est présente, ajout de l'objet à l'environnement;
  \item Sinon, appel \lstinline[language=c++]{eval} sur l'expression.
\end{enumerate}

\end{block}

\begin{exampleblock}{Mode \lstinline[language=lisp]{debug}}

    Fonction \lstinline[language=c++]{eval_trace} permet l'affichage du mode \lstinline[language=lisp]{debug} (trace) à l'évaluation

\end{exampleblock}

\end{frame}

\subsection*{Subroutines}

\begin{frame}
\begin{block}{Implémentation des \emph{subroutines}}
\begin{itemize}
\item \lstinline[language=c++]{Subroutine} gère une collection de \emph{subroutines} ;
\item Chaque (\lstinline[language=c++]{Cell_Subr}) est accessible par son nom ;
\item Pas de réaffectation des symboles.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection*{Exceptions}

\begin{frame}

\begin{block}{Gestion des erreurs}

\begin{itemize}
  \item La classe \lstinline[language=c++]{LispError} hérite de \lstinline[language=c++]{std::runtime_error} ;
  \item Rattrapage des \lstinline[language=c++]{LispError} $Rightarrow$ pas d'arrêt de l'interprète;
  \item Oublie des arguments surnuméraires.
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

\section*{Recyclage de la mémoire}

\begin{frame}

\begin{block}{Classe \lstinline[language=c++]{GarbageCollector}}
  \begin{itemize}
  \item Gère une collection d'objets;
  \item Permet de marquer certains objets.
  \end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Algorithme ``Mark and Sweep''}
  \begin{enumerate}
  \item Retrait de toutes les marques;
  \item Marquage des objets de l'environnement et de leurs dépendances par DFS;
  \item Supression des objets non marqués.
  \end{enumerate}
\end{block}

\end{frame}

\section*{Conclusion} % Et SWOT
\begin{frame}
\begin{block}{Conclusion}
\begin{itemize}

\item Interprète fonctionnel;
\item Gestion efficace des \emph{subroutines};
\item \emph{Garbage Collector} fonctionnel mais des fuites mémoires demeurent.

\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}

\begin{block}{SWOT}
  \begin{itemize}

  \item \textbf{Forces} Bonne organisation pendant les premiers jours du projet; code robuste et lisible
  \item \textbf{Faiblesses} Fuites mémoire (liées à notre code) encore présentes
  \item \textbf{Opportunités} Importance du travail au tableau; méthode agile
  \item \textbf{Menaces} Organisation très approximative à la fin du développement; débogage fastidieux

  \end{itemize}
\end{block}


\end{frame}

\end{document}
